\documentclass[notitle, fleqn, a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{tikz}
\usepackage{titling}
%\usepackage{verbatim}
\inputencoding{utf8}

%%\usepackage[document]{ragged2e}

%\topmargin=0cm
%\headheight=0cm
%\headsep=0.5cm
%\oddsidemargin=0.0cm
%\evensidemargin=1.0cm
%\textheight=26cm
%\textwidth=16.0cm

%%to emphasize terms
\newcommand{\definition}[1]{\textsl{#1}}
%%  to emphasize inline explanations
\newcommand{\explain}[1]{{\emph{#1}}}
%%to emphasize inline code
\newcommand{\code}[1]{{\small\tt #1}}
%%to emphasize code withing footnote
\newcommand{\codenote}[1]{{\scriptsize\tt #1}}

%%  для выделения жирным шрифтом
\newcommand{\bold}[1]{{\bf #1}}
%%  для выделения наклонным шрифтом
%%\newcommand{\comment}[1]{{\em #1}}
%%  для выделения маленьким шрифтом
\newcommand{\mini}[1]{{\small #1}}
%%  для выделения наклонным жирным шрифтом
\newcommand{\alloc}[1]{{\bf{\textit{#1}}}}
%%  для создания маркера
\newcommand{\newitem}{\noindent {$\circ $ }}
\newcommand{\markitem}[1]{\noindent \textit{\textbf{#1}}}
%%для выделения формул
\newcommand{\notemath}[1]{{\footnotesize $ #1 $}}
%%для выделения формул
\newcommand{\smallmath}[1]{{\small $ #1 $}}

\newenvironment{codepar}
{\tt
\noindent
\begin{minipage}[1cm]{17cm}
\vspace{0.1cm}
\begin{small}
\begin{tabbing}
WWWW \=WWWW \=WWWW \=WWWW \=WWWW \=WWWW \kill}
{
\end{tabbing}
\end{small}
\vspace{0.1cm}
\end{minipage}
}

\date{}
\pagenumbering{arabic}

\begin{document}
\title{Почему функциональное программирование\thanks{Первая версия этой статьи была напечатана в The Computer Journal, 32(2):98--107, в апреле 1989 года. Право копирования принадлежит британскому компьютерному сообществу (BritishComputer Society), которое дало разрешение на бесплатное распространение копий исключительно в образовательных целях, без извлечения прямой выгоды и с включением данной записи о правах на копирование.}}

\begin{titlingpage}
\maketitle
\begin{abstract}
Чем более сложным становится программное обеспечение, тем более важным становится его архитектура. Хорошо организованное программное обеспечение проще изменять, отлаживать и повторно использовать, что важно для уменьшения стоимости разработки. В этой работе мы покажем, что особенно два свойства функциональных языков -- функции высшего порядка и отложенные вычисления, могу значительно способствовать модульности. В качестве примера мы поработаем со списками и деревьями, запрограммируем несколько числовых алгоритмов и реализуем \definition{альфа-бета-отсечение} \explain{(алгоритм искусственного интеллекта, который используется в игровых программах)}. Мы докажем, что раз уж модульность так важна для успешной разработки, функциональное программирование предоставляет значительные преимущества для разработчиков программного обеспечения.
\end{abstract}
\end{titlingpage}

\section{Введение}

Это статья -- попытка продемонстрировать сообществу \explain{(преимущественно нефункциональных)} программистов важность функционального программирования и вместе с тем, помочь тем программистам которые программируют на функциональных языках, максимально использовать свои преимущества путем, собственно, демонстрации этих преимуществ.
Функциональное программирование обязано своим названием тому, что его фундаментальные операции являются применением функция к аргументам. Главная программа написана как функция, что получает входные данные в качестве аргументов и возвращает результат. Обыкновенно, главная функция определяется в терминах других функций, которые, в свою очередь, определяется в терминах следующих функций и.т.д. вплоть до простейших функций и примитивов языка программирования. Все эти функции весьма похожи на обыкновенные математические функции, и в этой статье они будут определяться через обыкновенные уравнения. Мы будем использовать язык Дэвида Тёрнера -- Миранду\footnote
{Миранда (Miranda) -- торговая марка которая принадлежит Research Software Ltd.}, но запись должна быть понятной даже без специальных знаний.

Особенности и преимущества функционального программирования часто формулируются следующим образом: функциональное программирование не содержит операций присваивания, так что переменные, однажды получив значение уже не меняют его. Иначе говоря -- функциональное программирование не имеет побочных эффектов и в вызов функции производит исключительно результат вычислений. Это в значительной степени устраняет источники ошибок и делает неважной последовательность вычислений и, поскольку нет побочных эффектов что могли бы изменить значение выражения, оно может быть вычислено в произвольный момент. Это освобождает программистов от бремени предписания потока управления. Раз выражение может быть вычислено в любой момент мы легко можем заменить переменную её значением и наоборот, что делает программу \definition{ссылочно-прозрачной}. Подобная свобода делает функциональную программу более податливой математическим методам по сравнению с ее нефункциональными аналогами.

Не смотря на то что подобные аргументы выглядят вполне убедительными не стоит удивляться, что находятся те кто не принимает их всерьез. Мы говорим много о том чего нет в функциональных языках (нет присваиваний, нет побочных эффектов, нет необходимости в контроле потока управления), но ничего о том что в нем есть. Такое описание подобно характеристике средневекового монаха лишившего себя всяческих удовольствий в попытке достичь добродетели. Для тех кто ищет более осязаемые преимущества, всё упомянутое выше крайне неубедительно.

Функциональные программисты утверждают, что реальные преимущества все же есть -- что функциональное программирование на порядок более продуктивно, благодаря его краткости, по сравнению с его более распространенными аналогами. Кто то может подумать -- с чего бы это? Едва ли можно представить что обычная программа на 90\% состоит из операций присваивания чего, возможно, нет в функциональной программе. Ведь если бы устранение присваиваний давало бы столь значительные преимущества -- пишущие на фортране уже лет десять использовали бы это. Нелогично допускать, что можно сделать язык более мощным просто устраняя определенные возможности, даже если эти возможности и кажутся плохими.

Даже пишущие на функциональных языках не будут удовлетворенны так званными преимуществами потому что они нисколько не помогают использовать мощь функционального программирования. Невозможно написать программу критерием качества которой будет отсутствие операций присваивания или ссылочная прозрачность, ибо таких критериев просто не существует. Следовательно нет причин и стремиться к этому.

Очевидно, что подобная характеризация функционального программирования неадекватна. Следует найти такие характеристики, которые бы не только демонстрировали силу функционального программирования но и ясно указывали бы цели к которым должен стремится пишущий на функциональном языке.

\section{Аналогии со структурным программированием}

Полезно будет провести аналогию между функциональным и структурным программированием. В прошлом основные характеристики и преимущества структурного программирования звучали следующим образом. Структурное программирование не содержит инструкции \code{goto}. Блоки в структурном программировании не имеют множественных входов или выходов. Структурное программирование проще интерпретировать математически относительно его не структурных аналогов. Эти "преимущества" структурного программирования очень подобны обсуждаемым выше преимуществам функционального программирования -- негативные по сути и бесплодны в перспективе.

Сейчас уже очевидно, что несмотря на полезность, эти преимущества структурно программирования отнюдь не основные. Наиболее значительное отличие структурного программирования от неструктурного -- это модульная организация структурной программы.
Модульность привносит значительное улучшение продуктивности. Прежде всего -- небольшие модули легко и быстро кодируются. Затем -- модули общего назначения можно использовать в других программах, что приводит к уменьшению времени их разработки. И наконец -- отдельные модули можно тестировать отдельно уменьшая таким образом время отладки приложений.

Влияние отсутствия \code{goto} или чего бы то ни было совершенно незначительно с этой стороны. Это помогает в программировании на микроуровне, в то время как модульность помогает улучшить архитектуру программы. Следовательно можно наслаждаться преимуществами структурного программирования программируя на фортране или ассемблере, даже эсли это потребует дополнительных усилий.

Общепризнано что модульный дизайн это ключ к успешной разработке программ, и языки подобные Модула--II или Ада включают возможности поддерживающие модульность. Однако, одну важную часть часто упускают из вида. При написании модульной программы, задача разделяется на подзадачи, затем эти подзадачи решаются и из составляется решение. Способ разбиения изначальной задачи целиком определяется возможностями составления полученных решений. Следовательно, для концептуального улучшения модульности следует предоставить в языке программирования новые способы составления полученных решений. Пространства имен и раздельная компиляция хоть и полезны, но они не делают решающего вклада при разбиении задачи.

В оставшейся части статьи мы покажем два новых способа разбиения задач которые возможны в функциональном программировании. Мы приведем несколько примеров программ которые можно разбить на подзадачи новыми способами и таким образом упростить их. Это ключевое свойство функционального программирования -- способность улучшать модульность. Это также и то, к чему следует стремиться в функциональном программирования -- маленькие и простые модули общего назначения объединенные способами которые будут описаны далее.


\section{Композиция функций}

Первый из двух способов объединения позволяет объединять простые функции составляя более сложные. Это можно проиллюстрировать на простой операции расширения списка. Оопределим список\footnote{В языке Миранда, список можно также определить при помощи встроенного конструктора (:). Здесь используется эквивалентная запись.} следующим образом
\begin{equation*}
\mathit{listof \ast ::= Nil | Cons \ast (listof \ast)}
\end{equation*}
где $list \ast$ будет или $Nil $ который представляет пустой список, или $Cons \ast$ и другой список $list \ast$. $Cons$ это список у которого первый элемент это $ \ast $ и второй элемент, это последовательность элементов $ \ast $ другого списка $list \ast $. Здесь $\ast $ может быть любым типом -- для примера, если $\ast$ это целое число то определение звучит следующим образом: список целых чисел пустой, или Cons целого числа и другой список целых чисел. Обычно мы можем определить список просто заключив элементы списка в квадратные скобки не указывая явно Cons и Nill. Фактически это просто удобное сокращение записи. К примеру
\begin{equation*}
\begin{split}
&[] \quad & \text{значит} \quad & Nil\\
&[1] \quad & \text{значит} \quad & Cons\ 1\ Nil\\
&[1, 2, 3] \quad & \text{значит} \quad & Cons\ 1(Cons\ 2 (Cons\ 3\ Nil ))
%%\phantom{\hspace{1cm}}
\end{split}
\end{equation*}
К примеру мы можем сложить элементы списка при помощи рекурсивной функции $sum$, которую следует определить для двух типов аргументов: пустой список $(Nil)$ и $Cons$. Поскольку сумма, при отсутствии элементов равна нулю, определим
\begin{equation*}
sum Nil = 0
\end{equation*}
и так как сумма $Cons$ может быть определена добавлением значения первого элемента списка к сумме оставшихся элементов, мы можем записать
\begin{equation*}
sum (Cons\ n\ list) = num + sum\ list
\end{equation*}
Из определения видны части непосредственно считающие сумму. Ниже они выделены рамкой.
\begin{equation*}
\begin{split}
&sum Nil = \boxed{0}\\
&sum (Cons\ n\ list) = n \boxed{+} sum\ list
\end{split}
\end{equation*}
Это значит, что вычисление суммы можно разделить на две части -- обобщенный рекурсивный алгоритм и выделенные части. Традиционно обобщенную рекурсивную часть называют $foldr$ и следовательно мы можем записать новое определение следующим образом
\begin{equation*}
sum = foldr (+) 0
\end{equation*}
Легко можно получить определение $foldr$ путем параметризации определения $sum$
\begin{equation*}
\begin{split}
&(foldr\ f\ x) Nil = x\\
&(foldr\ f\ x) (Cons\ a\ l ) = f\ a ((foldr\ f\ x) l )
\end{split}
\end{equation*}
Здесь используются скобки вокруг $(foldr f x)$ что бы указать что эта часть заменяет $sum$. Обычно скобки опускаются и $((foldr f x) l)$ записывается как $(foldr f x l)$. Функция трех элементов такая как $foldr$ примененная только к двум считается функцией одного аргумента, и в общем любая функция $n$ аргументов применённая к $m$ аргументам $(m < n)$ считается функцией ожидающей $n - m$ аргументов. Мы будем следовать этому соглашению и далее.

Разделив функцию $sum$ таким образом, мы можем использовать полученные части в дальнейшем. Наиболее интересная часть это $foldr$, которую можно использовать для умножения элементов списка без каких либо изменений:
\begin{equation*}
product = foldr\ (\ast)\ 1
\end{equation*}
Или проверить содержит ли список булевых значений хоть одно значение $true$
\begin{equation*}
anytrue = foldr\ (\vee )\ False
\end{equation*}
Или возможно все они $true$
\begin{equation*}
alltrue = foldr\ (\wedge)\ False
\end{equation*}
Выражение $(foldr\ f\ a)$ можно рассматривать как функцию заменяющюю все вхождения $Cons$ в списке на $f$, и все вхождения $Nil$ на $a$. Возьмем для примера список [1, 2, 3]. Если развернутая запись такого списка есть
\begin{equation*}
Cons\ 1(Cons\ 2 (Cons\ 3\ Nil ))
\end{equation*}
то выражение $(foldr\ (+)\ 0)$ преобразует его в
\begin{equation*}
(+)\ 1\ ((+)\ 2\ ((+)\ 3\ 0)) = 6
\end{equation*}
и выражение $(foldr\ (\ast)\ 0)$ преобразует его в
\begin{equation*}
(\ast)\ 1\ ((\ast)\ 2\ ((\ast)\ 3\ 0)) = 6
\end{equation*}
Сейчас очевидно, что выражение $(foldr\ Cons\ Nil)$ просто скопирует список и поскольку один список может быть добавлен к другому при помощи $Cons$ мы находим
\begin{equation*}
append\ a\ b = foldr\ Cons\ b\ a
\end{equation*}
В качестве примера
\begin{equation*}
\begin{split}
 & append [1, 2] [3, 4] && = foldr\ Cons [3, 4] [1, 2]\\
& & &= foldr\ Cons [3, 4] (Cons\ 1\ (Cons\ 2\ Nil ))\\
& & &= Cons\ 1\ (Cons\ 2\ [3, 4]))\\
& & &\text{Заменяет $Cons$ на $Cons$ и $Nil$ на [3, 4]}\\
& & &= [1, 2, 3, 4]
\end{split}
\end{equation*}
Мы можем подсчитать число элементов использую функции $length$ определенную следующим образом
\begin{equation*}
\begin{split}
&length = foldr\ count\ 0\\
&count\ a\ n = n + 1
\end{split}
\end{equation*}
так как $count$ инкрементирует $0$ для каждого $Cons$.Функция что удваивает все элементы в списке может быть записана так
\begin{equation*}
doubleall = foldr\ doubleandcons\ Nil
\end{equation*}
где
\begin{equation*}
\begin{split}
doubleandcons\ n\ list = Cons (2 \ast n) list
\end{split}
\end{equation*}
Более того, да функция $doubleandcons$ может быть разделена
\begin{equation*}
doubleandcons = fandcons\ double
\end{equation*}
где
\begin{equation*}
\begin{split}
&double n = 2 \ast n\\
&fandcons\ f\ el\ list = Cons (f\ el ) list
\end{split}
\end{equation*}
и следовательно
\begin{equation*}
fandcons f = Cons . f
\end{equation*}
где ``.''  оператор функциональной композиции который определен следующим образом:
\begin{equation*}
(f . g) h = f (g\ h)
\end{equation*}
Можно увидеть, что новое определение $fandcons$ корректно, следующим образом:
\begin{equation*}
\begin{split}
&fandcons\ f\ el &= (Cons . f ) el\\
&&= Cons (f\ el )
\end{split}
\end{equation*}
так что
\begin{equation*}
fandcons\ f\ el\ list = Cons (f\ el ) list
\end{equation*}
Окончательная версия
\begin{equation*}
doubleall = foldr (Cons . double) Nil
\end{equation*}
Следующим шагом мы можем получить
\begin{equation*}
\begin{split}
&doubleall = map\ double\\
&map\ f = foldr (Cons . f ) Nil
\end{split}
\end{equation*}
где $map$ -- другая обобщенная функция которая применяет любую функцию к каждому элементу списка.

Мы даже можем сложить значение элементов матрицы (если матрица представлена в виде списка списков) записав
\begin{equation*}
summatrix = sum . map\ sum
\end{equation*}
Функция $map\ sum$ использует $sum$ что бы сложить все столбцы и, затем, функцию $sum$ слева для получения суммы всех элементов.

Этих примеров должно быть достаточно, что бы убедится в том, что даже незначительное разбиение может пойти непростым путем. Разбив функцию $sum$ на комбинацию функций высшего порядка и аргументов мы получили $(foldr)$ которую можно использовать при написании других функций не прикладывая дополнительных усилий.

Но не будем останавливаться на функциях для работы со списками. В качестве дополнительного примера, рассмотрим упорядоченные меченные деревья, определенные следующим образом
\begin{equation*}
treeof \ast ::= Node \ast (listof (treeof \ast))
\end{equation*}
Это рекурсивное определение говорит что  дерево это меченый узлел $\ast$ со списком деревьев. К примеру, дерево
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[main_node/.style={circle,draw,minimum size=1em,inner sep=3pt]}]
    \node[main_node] (1) at (0,0) {1};
    \node[main_node] (2) at (-1, -1.5)  {2};
    \node[main_node] (3) at (1, -1.5) {3};
    \node[main_node] (4) at (1, -3) {4};
    \draw (2) -- (1) -- (3) -- (4);
\end{tikzpicture}
\end{center}
будет иметь следующий вид
\begin{equation*}
\begin{split}
Node\ 1\\
&(Cons (Node\ 2\ Nil )\\
&&(Cons (Node\ 3\\
&&&&(Cons (Node\ 4\ Nil ) Nil ))\\
&&&Nil ))
\end{split}
\end{equation*}
Давайте вместо отвлеченных рассуждений о функциях высшего порядка, определим функцию $foldtree$, аналог  $foldr$ из предыдущего примера. Вы должно быть помните, что функция $foldr$ принимает два аргумента:  аргумент заменяющий $Cons$ и аргумент заменяющий $Nil$. Но так как дерево состоит из $Node$, $Cons$ и $Nil$, $foldtree$ будет принимать три аргумента для замены компонентов дерева. Итак определим
\begin{equation*}
\begin{split}
&foldtree &&f\ g\ a (Node\ label\ subtrees) =\\
&&&f\ label (foldtree\ f\ g\ a\ subtrees)\\
&foldtree &&f\ g\ a\ (Cons\ subtree\ rest) =\\
&&&g\ (foldtree\ f\ g\ a\ subtree) (foldtree\ f\ g\ a\ rest)\\
&foldtree &&f\ g\ a\ Nil = a\\
\end{split}
\end{equation*}
Мы можем определить много интересных функций при помощи объединения $foldtree$ и других функций. К примеру, мы можем сложить все метки дерева следующим образом
\begin{equation*}
sumtree = foldtree (+) (+) 0
\end{equation*}
Если взять в качестве примера дерево, которое мы определили раннее, то применив $sumtree$ получим
\begin{equation*}
\begin{split}
(+) 1\\
&((+) ((+) 2\ 0)\\
&&((+) ((+) 3\\
&&&&((+) ((+) 4\ 0) 0))\\
&&&0))\\
= 10\\
\end{split}
\end{equation*}
Извлечь все метки из дерева в список можно следующим образом
\begin{equation*}
labels = foldtree\ Cons\ append\ Nil
\end{equation*}
Тоже дерево даст 
\begin{equation*}
\begin{split}
Node\ 1 \\
&(append & (Cons  \ Node\ 2\ Nil) \\
& & (append &  (Cons  \ Node\ 3 \\
& & & & (append &  (Cons  \ Node\ 4\ Nil ) Nil ))\\
& & & Nil ))\\
= [1, 2, 3, 4]
\end{split}
\end{equation*}
В конечном итоге мы можем определить функцию аналогичную функции $map$ которая будет применять для каждого узла заданную в качестве аргумента функцию:
\begin{equation*}
maptree\ f = foldtree (Node . f ) Cons\ Nil
\end{equation*}
Все это возможно благодаря тому, что функциональные языки позволяют выражать неделимые в традиционных языках функции как композицию обобщенных функций высшего порядка и определенных специализированных функций. Обобщенные функции высшего порядка позволяют выполнять много операций без дополнительных усилий. Каждый раз создавая новый тип данных следует определять функции высшего порядка для его поддержки. Это не только упростит работу с такими типами данных но и скроет детали их представления. The best analogy with conventional programming is with extensible languages -- in effect, the programming language can be extended with new control structures whenever desired.

\section{Композиция программ}
Еще один способ композиции который возможен в функциональных языках позволяет объединять программы. Примем завершенную функциональную программу как функцию с её входом и выходом. Если $f$ и $g$ - такие программы тогда $(g.f)$ примененная к своему входу рассчитает
\begin{equation*}
g (f input)
\end{equation*}
Программа $f$  рассчитывает свой ввывод, который используется в качестве ввода программы $g$. Обычно, это делается путем сохранения вывода первой программы во времменый файл. Этот способ, по многим причинам, очень неудобен и может даже сделать такой подход непрактичным. Функциональное программирование предлагает решение этой проблемы. Обе программы $f$ и $g$ запускаются вместе и работают синхронно. Программа $f$ начинает свою работу только после того, как программа $g$ пытается прочитать свои входные данные и расчитывает исключительно необходимую порцию данных. Затем $f$ засыпает и $g$ работает до того момента пока ей не понадобится новая порция входных данных. В качестве дополнительного бонуса, когда $g$ завершается не вычитывая все выходные данные $f$ то $f$ прерывается. В общем случае, программа $f$ может не завершаться продуцируя выходные данные, до момента, когда $g$ завершится инициируя тем самым принудительное завершение $f$. Это позволяет вынести вопрос завершение за рамки цикла взаимодействия увеличивая тем самым модульность. Поскольку этот метод использует запуск $f$ только по необходимости -- это называется \definition{ленивым вычислением}. Это делает удобным разбиение некоторых программы на генератор, который генерируют большое количество вариантов, и селектор, который выбирает подходящее решение. Многие системы позволяют запускать программы подобным способом, но только функциональные языки используют ленивые вычисление для каждого вызова функции, позволяя разделять программу на модули как описано выше. Возможно, ленивые вычисление -- наиболее мощный инструмент для разбиения программ на модули в репертуаре функционального программиста.

Мы описали ленивые вычисления в контексте функциональных языков, и казалось бы - определенно, следуют их добавить и в нефункциональные языки. Но могут ли ленивые вычисления сосуществовать с побочными эффектами. К сожалению нет. Фактически, добавление ленивых вычислений к императивным языкам невозможно, поскольку их мощность зависит от степени использования программистом непосредственного управления порядком выполнения частей программы. Прогноз того каким путем пойдет выполнение программы может требовать полной осведомленности о контексте выполнения. Такая глобальная связанность разбивает саму суть модульности, тогда как в функциональных языках, ленивые вычисления призваны эту самую модульность расширять.


\subsection{Метод Ньютона--Рафсона}
Продемонстрируем силу ленивых вычислений запрограммировав числовой алгоритм, который вычисляет квадратный корень числа $n$ начиная со стартового приближения и вычисляя все лучшее и лучшее приближение используя следующее правило.
\begin{equation*}
a_{i+1} = (a_{i} + n/a_{i})/2
\end{equation*}
Когда приближение достигает границы $a$, то
\begin{equation*}
\begin{split}
&a = (a + n/a)/2\\
\text{так что}\\
&2a = a + n/a\\
&a = n/a\\
&a \ast a = n\\
&a = \sqrt{n}
\end{split}
\end{equation*}
Фактически, граница достигается очень быстро. Программа вычисляющая квадратный корень принимает значение требуемого отклонения $(eps)$ и завершает работу когда разница последних двух вычисленных приближений становится меньше требуемого отклонения $esp$.

Такой алгоритм можно записать следующим образом:
\begin{verbatim}
C    N IS CALLED ZN HERE SO THAT IT HAS THE RIGHT TYPE
       X = A0
       Y = A0 + 2. * EPS
C    Y'S VALUE DOES NOT MATTER SO LONG AS ABS(X-Y).GT.EPS
100    IF ABS(X-Y).LE.EPS GOTO 200
       Y = X
       X = (X + ZN/X) / 2.
       GOTO 100
200    CONTINUE
C    THE SQUARE ROOT OF ZN IS NOW IN X.
\end{verbatim}
Эта программа практически неразделима. Мы придадим ей модульность использую ленивые вычисления и покажем дополнительные применения для ее частей.

Поскольку метод Ньютона--Рафсона рассчитывает последовательность приближений, будет логичным представить это как список приближений. Каждая новая апроксимация получается из предыдущей следующим образом
\begin{equation*}
next\ n\ x = (x + n/x)/2
\end{equation*}
так что $(next \ n)$ это функция которая преобразует предыдущую апроксимацию в следующую. Вызываю эту функцию получим 
\begin{equation*}
[a0, f a0, f (f a0), f (f (f a0)), . . . ]
\end{equation*}
Можем определить функция для вычисления такой последовательности как
\begin{equation*}
repeat\ f\ a = Cons\ a (repeat\ f (f\ a))
\end{equation*}
так что вычисление всего списка апроксимаций будет выглядеть как
\begin{equation*}
repeat (next\ n) a0
\end{equation*}
Функция $repeat$ это пример функции с ``бесконечным'' выводом, но это не имеет значения так как будет вычислено ровно столько апроксимаций сколько необходимо. Так что такая бесконечность просто обозначает, что вычисления будут производится пока они необходимы.

Оставшая часть вычислителя квадратного корня -- это функция $within$, которая принимает допустимое оклонение вместе со списком приближений, и проверяет два последних приближения - возможно их разница меннее или равна допустимому отклонению. Это можно определить как
\begin{equation*}
\begin{split}
 within\ & eps (Cons\ a (Cons\ b\ rest)) \\
 &= b,\ & \mathbf{if} \ abs (a - b)  \leq esp \\
 &= within\ eps (Cons\ b\ rest), & \mathbf{otherwise}
\end{split}
\end{equation*}
Совмещая все вместе, получим
\begin{equation*}
sqrt\ a0\ eps\ n = within\ eps (repeat (next\ n) a0)
\end{equation*}
Сейчас, вычислитель квадратного корня разбит на части, которые мы можем попытаться скомбинировать несколько иначе. К примеру, мы можем пожелать изменить вычисление текущего отклонения и заменить разницу на отношение. Это более подходящий способ для работы с очень малыми числами (когда разница между последовательными апроксимациями слишком мала) и для работы с очень большими числами (когда ошибка округления может быть значительно выше допустимого оклонения). В этом случае достаточно заменить $within$ следующим образом:
\begin{equation*}
\begin{split}
 relative\ & eps (Cons\ a (Cons\ b\ rest)) \\
 &= b,\ & \mathbf{if} \ abs (a/b - 1)  \leq esp \\
 &= relative\ eps (Cons\ b\ rest), & \mathbf{otherwise}
\end{split}
\end{equation*}
И новая версия вычисления квадратного корня
\begin{equation*}
relativesqrt\ a0\ eps\ n = relative\ eps (repeat (next\ n) a0)
\end{equation*}
В этом случае нет никакой необходимости изменять вычисление апроксимации.

\subsection{Численное дифференцирование}


\begin{equation*}
\begin{split}
\end{split}
\end{equation*}

\begin{equation*}
\end{equation*}


\end{document}




































